\subsection{Sätze des Pythagoras}
\begin{Theorem}
  \begin{minipage}{0.5\textwidth}
    In einem rechtwingkligen Dreieck $\Delta ABC$ gilt:\\
    $$a^2+b^2=c^2$$
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{0.5\textwidth}

  \end{minipage}
\end{Theorem}
\begin{Beweis}
  test
\end{Beweis}
Die Umkehrung dieses Satzes:
\begin{Theorem}
  \begin{minipage}{0.5\textwidth}
    Falls für ein Dreieck $\Delta ABC$ gilt:\\
    $$a^2+b^2=c^2$$
    Dann ist dieses Dreieck in $C$ rechtwinklig.
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{0.5\textwidth}
    draw
  \end{minipage}
\end{Theorem}
\begin{Beweis}
  test
\end{Beweis}

\subsection{Euklids Sätze}
\begin{Theorem}{- Höhensatz}
  \begin{minipage}{0.5\textwidth}
  In einem in $C$ rechtwinkligen Dreieck $\Delta ABC$ mit $h$ der Höhe zu $C$ gilt:\\
    \begin{itemize}
      \item a^2 = p \cdot c\\
      \item b^2 = q \cdot c
    \end{itemize}
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{0.5\textwidth}

  \end{minipage}
\end{Theorem}
\begin{Beweis}
  test
\end{Beweis}
\begin{Theorem}
  \begin{minipage}{0.5\textwidth}
  Sei ein Dreieck $\Delta ABC$ mit M einem Punkt der Geraden $(AB)$ und N einem Punkt der Geraden $(AC)$. Wenn gilt:\\
  $$\dfrac{AB}{AC}=\dfrac{AM}{AN}$$
    Dann ist $(BC)//(MN)$.
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{0.5\textwidth}
    draw
  \end{minipage}
\end{Theorem}
\begin{Beweis}
  test
\end{Beweis}

\subsection{Strahlensätze}
\begin{Theorem}
  \begin{minipage}{0.5\textwidth}
    Sei ein Dreieck $\Delta ABC$ mit M einem Punkt der Geraden $(AB)$ und N einem Punkt der Geraden $(AC)$. Wenn $(BC)//(MN)$, dann gilt:\\
    $$\dfrac{AM}{AB}=\dfrac{AN}{AC}=\dfrac{MN}{BC}$$
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{0.5\textwidth}

  \end{minipage}
\end{Theorem}
\begin{Beweis}
  test
\end{Beweis}
Die Umkehrung dieses Satzes:
\begin{Theorem}
  \begin{minipage}{0.5\textwidth}
  Sei ein Dreieck $\Delta ABC$ mit M einem Punkt der Geraden $(AB)$ und N einem Punkt der Geraden $(AC)$. Wenn gilt:\\
  $$\dfrac{AB}{AC}=\dfrac{AM}{AN}$$
    Dann ist $(BC)//(MN)$.
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{0.5\textwidth}
    draw
  \end{minipage}
\end{Theorem}
\begin{Beweis}
  test
\end{Beweis}

\subsection{Der Satz des Apollinius}
\begin{Definition}
  \begin{minipage}[t]{0.5\textwidth}
    Gegeben sind: Eine Strecke $[AB]$ und eine positive Zahl $\lambda \in \R^{+} \backslash \{1\}$. Dann ist die Punktmenge $$M_{A}=\{X| \dfrac{\overline{AX}} {\overline{XB}}=\lambda \}$$ ein Kreis, den man \textbf{Kreis des Apollinius} nennt.
  \end{minipage}
  \begin{minipage}[t]{0.5\textwidth}
    \center{Anschaulich:}\\
    \definecolor{xdxdff}{rgb}{0.49019607843137253,0.49019607843137253,1}
    \begin{tikzpicture}[line cap=round,line join=round,>=triangle 45,x=1cm,y=1cm,scale=0.4]
      \clip(-15.430804837667225,-8) rectangle (6.387208662312055,4);
      \draw [line width=0.6pt] (-3.467268565272,-2.1740714480434544) circle (4.233988972549521cm);
      \draw [line width=0.6pt] (-6.695919714230329,0.5649930597768731)-- (-5.612633124394338,-2.1755042586210407);
      \draw [line width=0.6pt] (-6.695919714230329,0.5649930597768731)-- (-13.088243523450211,-2.180496945578665);
      \draw [line width=0.6pt] (-13.088243523450211,-2.180496945578665)-- (0.766719463010253,-2.171243722188424);
      \begin{scriptsize}
      \draw [fill=xdxdff] (-6.695919714230329,0.5649930597768731) circle (2pt);
      \draw[color=xdxdff] (-6.4308742689257725,1.3147960193295674) node {$X$};
      \draw [fill=xdxdff] (0.766719463010253,-2.171243722188424) circle (2pt);
      \draw[color=xdxdff] (1.137249163879541,-1.3442743759804054) node {$T_a$};
      \draw [fill=xdxdff] (-5.612633124394338,-2.1755042586210407) circle (2pt);
      \draw[color=xdxdff] (-5.339973593926808,-1.4465463142615582) node {$B$};
      \draw [fill=xdxdff] (-13.088243523450211,-2.180496945578665) circle (2pt);
      \draw[color=xdxdff] (-12.805825088450968,-1.4465463142615582) node {$A$};
      \draw [fill=xdxdff] (-7.701256593554253,-2.1768991738984846) circle (2pt);
      \draw[color=xdxdff] (-7,-1.4124556681678406) node {$T_i$};
      \end{scriptsize}
    \end{tikzpicture}
  \end{minipage}
  Der Satz besagt also, dass alle Punkte $X$ deren Abst"ande zu $A$ ($\overline{AX}$) und zu $B$ ($\overline{XB}$) im Verh"altnis $\lambda$ stehen, auf einem Kreis liegen.\\
\end{Definition}
\begin{Beweis}
  Anfangen kann man den den Beweis damit, dass man zwei Punkte sucht, die die Bedingung erf"ullen \textbf{und} auf der Geraden $AB$ liegen. Logisch ist, dass einer dieser Punkte zwischen $A$ und $B$ sein wird, dieser wird \textbf{innerer Teilungspunkt} $T_{i}$ genannt. Der andere Punkt liegt au"serhalb der Strecke $[AB]$ und wird \textbf{"au"serer Teilungspunkt} $T_{a}$ genannt. \\
  Im letzten Schritt des Beweises wird man anhand des Skalarprodukts zeigen, dass f"ur alle Punkte $X$, die ebenfalls die Verh"altnisgleichung erf"ullen, die Vektoren $\vv{T_{i}X}$ und $\vv{T_{a}X}$ orthogonal zueinander sind. Somit liegen diese Punkte auf dem Thaleskreis (frz.: Theoreme du triangle rectangle) "uber $T_{i}$ und $T_{a}$, der dann \textbf{Apolliniuskreis} genannt wird.\\
  \begin{enumerate}


  \item {Um uns die Arbeit so einfach wie m"oglich zu machen, platzieren wir unseren ersten Punkt $A$ auf den Ursprung eines Koordinatensystems und die Strecke $[AB]$ entlang der $x$-Achse . Der Punkt $B$ hat den Abstand $\overline{AB}$ zu $A$, den man $b$ abk"urzt. Gleicherma"sen verf"ahrt man mit den L"angen $\overline{AT_{i}}=t_{i}$ und $\overline{AT_{a}}= t_{a}$, und man f"uhrt den Punkt $X(x|y)$ ein.\\
  Hier nochmal ein "Uberblick:\\
  \\
  \vartriangleright $A(0|0)$ \qquad \vartriangleright $B(b|0)$ \qquad \vartriangleright $T_{i}(t_{i}|0)$ \qquad \vartriangleright $T_{a}(t_{a}|0)$ \qquad \vartriangleright $X(x|y)$\\
  \\}

  \item {Nun gilt:
  \begin{center}
  $\dfrac{\overline{AT_{i}}}{\overline{T_{i}B}} = \lambda$ \qquad und \qquad $\dfrac{\overline{AT_{a}}}{\overline{T_{a}B}} = \lambda$ \\
  \end{center}
  Das benutzt man, um die Koordinaten $t_{i}$ und $t_{a}$ in Abh"angigkeit von $b$ und $\lambda$ auszudr"ucken, denn diese Punkte sind ja durch das Verh"altnis $\lambda$ in der Ebene festgelegt.\\

  \begin{minipage}[t]{0.5\textwidth}
  \begin{array}{rccl}
  &$\dfrac{\overline{AT_{i}}}{\overline{T_{i}B}}$ & $=$ & $\lambda$\\
  $\Leftrightarrow & \dfrac{t_{i}}{b-t_{i}} $& $= $& $\lambda$\\
  $\Leftrightarrow & $t_{i}$&$=$&$\lambda \cdot b - \lambda \cdot t_{i}$\\
  $\Leftrightarrow & \lambda \cdot t_{i} + t_{i}$ &$=$& \lambda \cdot b$\\
  $\Leftrightarrow & (\lambda + 1)\cdot t_{i}$&$=$& $\lambda \cdot b$\\
  $\Leftrightarrow & t_{i} $&$=$& $ \dfrac {\lambda}{\lambda +1}\cdot b$
  \end{array}
  \end{minipage}
  \begin{minipage}[t]{0.5\textwidth}
  \begin{array}{rccl}
  &$\dfrac{\overline{AT_{a}}}{\overline{T_{a}B}} $&$ = $&$ \lambda$\\
  $\Leftrightarrow $&$ \dfrac{t_{a}}{t_{a}-b} $&$ = $& $\lambda$\\
  $\Leftrightarrow & $t_{a}$&$=$&$\lambda \cdot t_{a} - \lambda \cdot b$\\
  $\Leftrightarrow & \lambda \cdot t_{a} - t_{a} $&$=$&$\lambda \cdot b$\\
  $\Leftrightarrow & (\lambda -1 \cdot )t_{a} $&$=$&$\lambda \cdot b$\\
  $\Leftrightarrow & t_{a} $&$=$&$ \dfrac{\lambda}{\lambda -1}\cdot b$\\
  \end{array}
  \end{minipage}}
  \\
  \item{ Jetzt wo wir $T_{i}$ und $T_{a}$ in Abh"angigkeit von $b$ und $\lambda$ bestimmt haben, kann man die Vorraussetzung auch noch auf den Punkt $X$ anwenden.\\
  \\
  \begin{array}{rcccl}
  &$\dfrac{\overline{AX}}{\overline{XB}}$ & $=$ & $\lambda$ \\
  $\Leftrightarrow & $(\dfrac{\overline{AX}}{\overline{XB}})^2$ & $=$ & \lambda^2$\\
  $\Leftrightarrow & $\dfrac{(\overline{AX})^2}{(\overline{XB})^2}$ & $=$ & \lambda^2$\\
  $\Leftrightarrow & $\dfrac{x^2+y^2}{(x-b)^2+y^2} $ & $=$ & $\lambda^2$\\
  $\Leftrightarrow & $x^2+y^2$ & $=$ & $\lambda^2 \cdtot [(x-b)^2+y^2]$\\
  $\Leftrightarrow & $0$ & $=$ & $\lambda^2 \cdot (x-b)^2 +\lambda^2 y^2 -x^2 -y^2$\\
  $\Leftrightarrow & $0$ & $=$ & $x^2\cdot \lambda^2 - 2bx\cdot \lambda^2 +b^2\cdot \lambda^2 +y^2\cdot \lambda^2 -x^2-y^2 $ &\textcolor{red}{(1)}\\
  \\
  \end{array}
  }



  \item{
  Bevor man zum Ende kommt, kann man noch die Ergebnisse aus 2) benutzen, um $t_{i}$ und $t_{a}$ miteinander zu verrechnen, denn diesen Zusammenhang braucht man gleich.\\
  \begin{center}
  \begin{array} {rccccccl}
  $t_{i} + t_{a} $ & $=$ & $\dfrac {\lambda}{\lambda +1}\cdot b + $\dfrac {\lambda}{\lambda -1}\cdot b  $ &$=$& $(\dfrac{\lambda}{\lambda+1} + \dfrac{\lambda}{\lambda-1})\cdot b$ & $=$ & $\dfrac{\lambda^2}{\lambda^2 -1}\cdot 2b$ \qquad \textcolor{red}{(2)}\\
  \end{array}
  \\
  \begin{array} {rcccccl}
  $t_{i} \cdot t_{a} $ & $=$ & $\dfrac {\lambda}{\lambda +1}\cdot b \cdot $\dfrac {\lambda}{\lambda +1}\cdot b $ & $=$ & $\dfrac{\lambda^2}{\lambda^2 -1}\cdot b^2$ \qquad \textcolor{red}{(3)}\\ \\
  \end{array}
  \end{center}
  }

  \item{
  Nun kommt der finale Schritt. Man bildet die Vektoren $\vv{T_{i}X} = \left(\begin{array}{c} x-t_{i} \\ y \end{array}\right)$ und $\vv{T_{a}X} = \left(\begin{array}{c} x-t_{a} \\ y \end{array}\right)$ und berechnet deren Skalarprodukt. $\ast$ TROMMELWIRBEL$\ast$ \\
  \\
  \begin{center}
  \begin{array}{rccl}
  $\vv{T_{i}X} \cdot \vv{T_{a}X}$ &$=$& $(x-t_{i})\cdot (x-t_{a}) +y^2$\\
  & $=$ & $x^2 -(t_{i} +t_{a})x + t_{i}\cdot t_{a} + y^2$ & $Benutze (2) und (3) \\
  & $=$ & $x^2 - \dfrac{\lambda^2}{\lambda^2 - 1} \cdot 2bx + \dfrac{\lambda^2}{\lambda^2 - 1} \cdot b^2 +y^2$\\
  & $=$ & $\dfrac{x^2 \cdot (\lambda^2 -1) - 2bx\cdot \lambda^2 + b^2\cdot \lambda^2 + y^2 \cdot (\lambda^2 -1)}{\lambda^2 -1}$\\
  & $=$ & $\dfrac{x^2 \cdot \lambda^2 - 2bx\cdot \lambda^2 b^2\cdot \lambda^2 +y^2\cdot \lambda^2 -x^2 -y^2} {\lambda^2 -1}$ &  $Benutze (1) \\
  & $=$ & $0$\\
  \\
  \end{array}
  \end{center}
  }

  Damit hat man bewiesen, dass f"ur alle Punkte $X$ die Vektoren $\vv{T_{i}X}$ und $\vv{T_{a}X}$ orthogonal zueinander sind, weshalb sie auf dem Thaleskreis "uber $T_{i}$ und $T_{a}$ liegen m"ussen.\\ \\
  \end{enumerate}
\end{Beweis}


Die Figur und die Zusammenh"ange, die man durch den Satz des Apollinius erhalten hat, kann man benutzen, um ein wenig mit Winkeln zu spielen: \\
\\
\includegraphics[width=5in]{kap5/Apollinius_Winkel}\\
\\
\begin{mdframed}
Auf dieser Skizze sind 10 Winkel gekennzeichnet, zu welchen sich eine ganze Reihe von Beziehungen aufstellen l"asst:\\
\\
\begin{array}{rcccl}
$\vartriangleright \alpha + \beta + \gamma = 180 $ & $\vartriangleright \beta + \gamma_{2} + \delta_{2} = \ang{180} $ & $\vartriangleright \delta_{1} + \delta_{2} = \ang{180} $ & $\vartriangleright \alpha + \gamma + \epsilon + \zeta = \ang{180} $ &$\vartriangleright \epsilon + \zeta + \eta = \ang{180}$\\
$\vartriangleright \aplha + \gamma_{1} + \delta_{1} = \ang{180} $ & $\vartriangleright \gamma_{1} + \gamma_{2} = \gamma $ & $\vartriangleright \gamma_{2} + \epsilon = \ang{90} $ & $\vartriangleright \beta + \eta = \ang{180} $ &$\vartriangleright \gamma_{2} + \delta_{2} + \epsilon + \zeta = \ang{180}$\\
\\
\end{array}
\\
Hiermit bekommt man ein zehndimensionales Gleichungssystem mit dem sich $\gamma_{1} = \gamma_{2}$ zeigen l"asst. Dies bedeutet dass die Gerade $T_{i}X$ auch noch die Winkelhalbierende des Winkels $\gamma = \angle AXB$ ist:
\\
\end{mdframed}
\begin{Definition}
  Eine Innenwinkelhalbierende eines Dreiecks teilt die gegen"uberliegende Seite im Verh"altnis der Anliegenden Seiten. \qquad $\gamma_{1}=\gamma_{2} \Rightarrow \overline{AT_{i}}:\overline{T_{i}B}=\overline{AX}:\overline{XB}$\\
  \tiny{Quelle: Skript 1ere SBC S.68-71, 06.03.18, Tobias Rave}
\end{Definition}
 \begin{center}
\includegraphics[width=4.7in]{kap5/Apollinus_Winkelhalbierende_Bild.pdf}
\end{center}
\end{small}
