\chapter{Reihen}
\chapterauthor{Clara}
\begin{Definition}
Eine Reihe ist eine Folge, deren Glieder die Partialsummen einer anderen Folge ist. Das bedeutet, dass das $n-te$ Glied der Reihe, die Summe der ersten $n$ Glieder einer anderen Folge ist. \\
Man hat also:

\begin{enumerate}
\item Mit Startglied $a_{0}$: $s_{n}=\sum\limits_{i=0}^{n-1}a_{i}$
\item Mit Startglied $a_{1}$: $s_{n}=\sum\limits_{i=1}^{n}a_{i}$
\item Mit Startglied $a_{x}$: $s_{n}=\sum\limits_{i=x}^{x+n-1}a_{i}$
\end{enumerate}

\end{Definition}

\begin{Bemerkung}
In manchen Fällen steht $s_{n}$ für die Partialsumme einer anderen Folge bis zum $n-ten$ Glied.
Dann gilt für ein beliebiges Startglied $a_{x}$ der Folge: $s_{n}=\sum\limits_{i=x}^{n}a_{i}$
\end{Bemerkung}

		\section{Artithmetische Reihen}

	\subsection{Gauß'sche Summenformel}

Die Gauß'sche Summenformel bezeichnet die Summe der $n$ ersten natürlichen Zahlen, also:\\
$1+2+3+...+n=\sum\limits_{k=1}^{n}k=\frac{n(n+1)}{2}$\\\\

\begin{minipage}[c]{0.5\textwidth}
	\underline{Begründung:}\\
	\begin{tabular}{c∣c∣c∣c∣c∣c∣c}
		&$1$&$2$&$3$&$4$&$...$&$n$\\\hline
		&$n$&$n-1$&$n-2$&$n-3$&$...$&$1$\\\hline
		$\sum$&$n+1$&$n+1$&$n+1$&$n+1$&$...$&$n+1$\\
	\end{tabular}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
So sieht man also, dass wenn man die vorher bestimmte Reihe mit sich selbst addiert (ein Mal davon "falschrum"), man $n$ Mal $n+1$ bekommt. Um dann den Wert einer einzelnen Reihe zu bekommen teilt man durch zwei.
\end{minipage}

\begin{Bemerkung}
Die Gauß'sche Summenformel ist ein Spezialfall der arithmetischen Reihe, ihre Glieder werden \textbf{Dreieckszahlen} genannt.
\end{Bemerkung}

\begin{Beweis}
Um zu beweisen, dass für alle $n\in\N$\\
$\sum\limits_{k=1}^{n}f(k)=g(n)$\\
 gilt, reicht es aus, \\
$g(n)-g(n-1)=f(n)$\\
 für alle positiven $n$ und\\
 $g(0)=0$\\
 zu zeigen. In der Tat trifft dies hier zu: \\
$g(n)-g(n-1)=\dfrac{n(n+1)}{2}-\dfrac{(n-1)n}{2}=\dfrac{n(n+1-n+1)}{2}=\dfrac{n\cdot 2}{2}=n=f(n)$ \\
für alle $n$ \\
und $g(0)=\dfrac{0\cdot 1}{2}=0$\\
\\
\underline{Quelle:} Wikipedia (Gaußsche Summenformel)\\
\end{Beweis}
\begin{Bemerkung}
Auch ein Beweis durch vollständige Induktion ist möglich, dieser wäre sogar empfehlenswert, da er einfacher durchzuführen ist: (Ziehe Kapitel 8)
\end{Bemerkung}


	\subsection{Allgemein}

\begin{Definition}
Wenn $s_{n}$ die Summe der ersten $n$ Folgeglieder einer arithmetische Folge ist, heißt sie arithmetische Reihe.\\
Sei eine arithmetische Folge $a$ mit Startglied $a_{x}$ und $s$, die entsprechende Reihe, dann gilt\\
$s_{n}=\dfrac{n\cdot(a_{x}+a_{x+n-1})}{2}$
\end{Definition}

\begin{Bemerkung}
\begin{enumerate}
\item Am häufigsten wird verwendet:
\begin{itemize}
\item Mit Startglied $a_{0}$ : $s_{n}=\dfrac{n\cdot(a_{0}+a_{n-1})}{2}$
\item Mit Startglied $a_{1}$ : $s_{n}=\dfrac{n\cdot(a_{1}+a_{n})}{2}$
\end{itemize}
\item Alternativ kann auch folgende Darstellung verwendet werden:\\
$s_{n}=\dfrac{n\cdot(2a_{x}+(n-1)\cdot d)}{2}$
\end{enumerate}
\end{Bemerkung}

\begin{Beweis}
Sei eine arithmetische Folge $a$, mit Startglied $a_{x}$ und Differenz $d$, und $s$, die entsprechende Reihe, dann gilt\\
$s_{n}=a_{x}+a_{x+1}+a_{x+2}+...a_{x+n-1}\\
=a_{x}+(a_{x}+d)+(a_{x}+2d)+...+(a_{x}+(n-1)\cdot d})\\
=n\cdot a_{x}+d+2d+...+(n-1)\cdot d\\
=n\cdot a_{x}+(1+2+...+(n-1))\cdot d\qquad$	(Gauß)\\
$=n\cdot a_{x}+\dfrac{(n-1)\cdot n}{2}\cdot d\\
=n\cdot \dfrac{2a_{x}+(n-1)\cdot d}{2}\\
=n\cdot \dfrac{a_{x}+\overbrace{a_{x}+(n-1)\cdot d}^{a_{x+n-1}}}{2}\\
=n\cdot \dfrac{a_{x}+a_{x+n-1}}{2}$
\end{Beweis}

		\section{Geometrische Reihen}

\begin{Definition}
Wenn $s_{n}$ die Summe der ersten $n$ Folgeglieder einer geometrischen Folge ist, heißt sie geometrischen Reihe.\\
Sei eine geometrische Folge $a$ mit Startglied $a_{x}$ und $s$, die entsprechende Reihe, dann gilt\\
$s_{n}=\sum\limits_{i=x}^{n+x-1}a_{i}=a_{x}\cdot \dfrac{1-q^n}{1-q}$
\end{Definition}

\begin{Bemerkung}
\item Am häufigsten wird verwendet:
\begin{itemize}
\item Mit Startglied $a_{0}$ : $s_{n}=a_{0}\cdot \dfrac{1-q^n}{1-q}$
\item Mit Startglied $a_{1}$ : $s_{n}=a_{1}\cdot \dfrac{1-q^n}{1-q}$
\end{itemize}
\end{Bemerkung}

\begin{Beweis}
\underline{Allgemein:}\\
\\
$(1-q)(1+q+q^2+q^3+...+q^n)\\
=(1\textcolor{red}{-q)+(q}\textcolor{orange}{-q^2)+(q^2}\textcolor{green}{-q^3)+(q^3}\textcolor{brown}{-q^4)+.}.\textcolor{blue}{.+(q^n}-q^{n+1})\\
=1+(\textcolor{red}{-q+q})+(\textcolor{orange}{-q^2+q^2})+(\textcolor{green}{-q^3+q^3})+...+(\textcolor{blue}{-q^n+q^n})-q^{n+1}\\
=1-q^{n+1}$\\
\\
Man hat also $\sum\limits_{k=0}^nq^k=1+q+q^2+q^3+...+q^n=\dfrac{1-q^{n+1}}{1-q}$\\
Entsprechend ergibt sich $\sum\limits_{k=0}^{n-1}q^k=\underbrace{1+q+q^2+q^3+...+q^{n-1}}_{n\quad Summanden}=\dfrac{1-q^n}{1-q}$\\
\\
Somit gilt für eine Reihe $s$, die die Partialsumme einer geometrischen Folge $a$, mit Quotient $q$ und Anfangsglied $a_{x}$, ist, folgendes:\\
\\
$s_{n}=\sum\limits_{i=x}^{x+n-1}a_{i}\\
=a_{x}+a_{x+1}+a_{x+2}+...+a_{x+n-1}\\
=a_{x}+a_{x}\cdot q+a_{x}\cdot q^{2}+...+a_{x}\cdot q^{n-1}\\
=a_{x}\cdot(1+q+q^2+...+q^{n-1})\\
=a_{x}\cdot \sum\limits_{k=0}^{n-1}q^k\\
=a_{x}\cdot \dfrac{1-q^{n}}{1-q}$
\end{Beweis}
